\documentclass{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\title{thirsty - Getränkebestellsystem}
\author{Christoph Brill}
\date{\today}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung}

\emph{thirsty} ist ein Getränkebestellsystem für Messen oder andere
Events. Es besteht aus einer Webanwendung \emph{thirsty\_web} und einer
Druckeranbindung \emph{thirsty\_print}. In der Webanwendung gibt ein
authentifizierter Benutzer eine Bestellung auf, welche dann auf dem
Drucker am Tresen ausgedruckt wird. Anschließend erfolgt die
Auslieferung, ein Rückkanal ist aktuell nicht vorgesehen.

\subsection{Betriebsszenario}

Skizze des Aufbaus, wo steht der Server, wo der Drucker, etc.

\section{Webanwendung}

\subsection{Installation}

Die Installation der Webanwendung benötigt folgende Open Source
Softwarekomponenten:

\begin{tabular}{l l l}
    Java & 8x181-b13 & \url{https://adoptopenjdk.net/releases.html?variant=openjdk8\&jvmVariant=hotspot} \\
    Tomcat & 9.0.12 & \url{https://tomcat.apache.org/download-90.cgi} \\
    PostgreSQL & 11.0 & \url{https://www.postgresql.org/download/} \\
\end{tabular}

Diese werden auf dem System \emph{Server} installiert (siehe \ref{Betriebsszenario})

\subsubsection{PostgreSQL}

Die Installation von PostgreSQL erfolgt entsprechend des darunterliegenden
Betriebssystems. Es werden keine speziellen Module für thirsty benötigt. Im
Fall von Windows erfolgt die Installation per Default unter
\emph{C:/Program Files/PostgreSQL/11}. Bitte bei der Vergabe des Datenbank
Root Passworts ein sicheres Passwort wählen und dies ggf. in einem Keystore
ablegen.

\textbf{PostgreSQL Benutzer- und Datenbankanlage}

Für die Verwendung von thirsty wird ein Benutzer sowie eine eigene Datenbank
benötigt. Die Anlage kann mit pgAdmin erfolgen, welches Teil der
Defaultinstallation für Windows von PostgreSQL ist bzw. sich auf Linux in den
meisten Fällen über die Paketverwaltung installieren lässt.

\begin{lstlisting}[language=SQL]
    CREATE USER thirsty WITH PASSWORD 'your\_secret\_password';
    CREATE DATABASE thirsty OWNER thirsty;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Java}

TODO

\subsubsection{Tomcat}

Für die Installation des Apache Tomcat wird keine speziellen Konfiguration
benötigt. Im Fall von Windows erfolgt die Installation per Default unter
\emph{C:/Program Files/Apache Software Foundation/Tomcat 9.0}. Je nach Anforderung an das System und verfügbarer Hardware wird
ein Arbeitsspeicher von 1024MB für die Java VM empfohlen. Dies kann über
\emph{Configure Tomcat} erfolgen.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{tomcat-setup}
    \caption{Maximum memory pool auf 1024MB konfiguriert}
\end{figure}

\subsection{Deployment}

context.xml
Ablage warfile als Root-War

\subsection{Betrieb}

Windows Service
Checken, ob der Service läuft

\section{Druckeranbindung}

\subsection{Installation}

Die Installation von der Druckeranbindung benötigt folgende Open Source
Softwarekomponenten:

\begin{tabular}{l l l}
    Java & 8x181-b13 & \url{https://adoptopenjdk.net/releases.html?variant=openjdk8\&jvmVariant=hotspot} \\
    EPSON JavaPOS ADK & 1.14.6W & \url{https://download.epson-biz.com/modules/pos/index.php?page=prod\&pcat=3\&pid=3721} \\
\end{tabular}

Diese werden auf dem System \emph{Druckeranbindung} installiert (siehe \ref{Betriebsszenario})

\subsubsection{Java}

TODO

\subsubsection{Drucker}

In der folgenden Anleitung wird der Thermo-Drucker \emph{Epson TM-T20II} verwendet.
Dieser ist direkt an der Getränkeausgabe aufgebaut. Angesteuert wird der Drucker
nicht direkt aus der Webanwendung, sondern über einen separaten Prozess. Dieser
kann auf dem gleichen Rechner ausgeführt werden wie die Webanwendung, das ist aber
nicht zwingen erforderlich.

\textbf{Installation Druckertreiber}

Zuerst muss der Install \emph{EPSON JavaPOS ADK (for install automatically) Ver. 1.14.6W}
installiert werden. Dieser stellt verschiedene DLLs bereit, darunter auch die folgenden:

\begin{itemize}
    \item BluetoothIO.DLL
    \item epsonjpos.dll
    \item EthernetIO31.DLL
    \item SerialIO31.dll
    \item USBIO31.DLL
\end{itemize}

Diese DLLs müssen entweder im gleichen Verzeichnis wie das Programm zur Druckeranbindung
oder in jedem anderen Pfad, der in der PATH Variable des jeweiligen Rechners steht.
Beispielsweise können diese im Verzeichnis C:/Programme/Java/jdk8u181-b13/bin abgelegt
werden.

\textbf{Netzwerkkonfiguration}

Der Drucker verwendet IP4LL zur Bestimmung der IP Adresse, sprich er ermittelt seine
IP Adresse anhand des umgebenden Netzwerks. Dies kann ggf. in komplexen Netzen
fehlschlagen. Hier muss in dem Fall eine statische IP Adresse im Drucker konfiguriert
werden. Wie das zu erfolgen hat, ist dem Handbuch des Druckers zu entnehmen.

Der Drucker selbst benötigt zum Anschluss nur ein Netzwerkkabel und einen Stromanschluss.

Zur Konfiguration des Druckers sind folgende Schritte notwendig
\begin{itemize}
    \item Installieren Sie EpsonNetConfig\_v4\_9\_4.exe und starten das Programm
    \item In der Oberflösche werden die Drucker aufgelistet. Klicken Sie auf "TM-T20II", der nur "-- NONE --" als IP adresse konfiguriert hat (es wird lediglich die MAC Adresse angezeit).
    \item Für den Drucker den Modus auf "automatisch" einstellen und bestätigen.
    \item Nach Abschluss steht der Drucker in der Liste mit zugehöriger IP. Bitte haben Sie etwas Geduld, bis die Konfiguration erfolgt ist.
\end{itemize}

Diese IP Adresse ändert sich ggf. mit jedem Neustart des Druckers. Dieser kann
daher auch eine fest IP-Adresse erhalten. Bitte passen Sie dies entsprechend
Ihrer Bedürfnisse an.

\subsection{Konfiguration}

\subsubsection{Drucker Ziel IP}

Um den Drucker in der Druckeranbindung einzubinden wird eine XML Konfiguration
\emph{thirsty-printer.xml} im gleichen Verzeichnis wie das Programm zur
Druckeranbindung benötigt.

\begin{lstlisting}[language=xml]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE JposEntries PUBLIC "-//JavaPOS//DTD//EN"
        "jpos/res/jcl.dtd">
<JposEntries>
    <JposEntry logicalName="TM-T20II-Ethernet">
        <creation factoryClass="jp.co.epson.uposcommon.creator.EpsonJposServiceInstanceFactory"
                  serviceClass="jp.co.epson.upos.T20II.pntr.T20IIService"/>
        <vendor name="SEIKO EPSON" url="http://www.epson.com"/>
        <jpos category="POSPrinter" version="1.14"/>
        <product description="EPSON TM-T20II Printer Device Service" name="EPSON Services for JavaPOS(TM) Standard"
                 url="http://www.epson.com"/>

        <!--Other non JavaPOS required property (mostly vendor properties and bus specific properties i.e. RS232 )-->
        <prop name="ConfigurationFile" type="String" value="epson/xml/Setting/TM-T20IISetting.xml"/>
        <prop name="PhysicalDevice" type="String" value="TM-T20II"/>
        <prop name="PortName" type="String" value="X.X.X.X"/>
        <prop name="PortType" type="String" value="3"/>
        <prop name="epson.tracing" type="String" value="false"/>
        <prop name="UsePCS" type="String" value="false"/>
    </JposEntry>
</JposEntries>
\end{lstlisting}

In dieser Daten muss im Feld \emph{PortName} die IP Adresse des Druckers (siehe \ref{Netzwerkkonfiguration})
eingetragen werden.

\subsubsection{Einbindung eines Logos}

Erstellen Sie im gleichen Verzeichnis wie das Programm zur Durckeranbindung eine datei
mit dem Name \emph{logo.bmp}. Diese muss 244x134 Pixel groß sein und nur Schwarz-Weiß
(1 Bit Farbe) sein.

\subsection{Betrieb}

Der Aufruf erfolgt über die Ausführung der JAR-Datei. Diese benötigt als
Argument die URL der thirsty Webanwendung.

\section{Verwendung}

\subsection{Administration}

\subsubsection{Erstellung von Teilnehmern}

Sollten weitere Logins benötigt werden, können diese vom Administrator-Benutzer über Einstellungen \rightarrow Benutzer angelegt werden.

\begin{figure}
    \includegraphics{menu_users_de}
    \caption{Menü: Benutzerverwaltung}
\end{figure}

Dort findet sich der Button "Hinzufügen"

\begin{figure}
    \includegraphics{add_user_de}
    \caption{Benutzer hinzufügen}
\end{figure}

\subsubsection{Verwaltung von Getränken}

\subsection{Getränke bestellen}

\subsubsection*{Getränk von der Karte bestellen}

Um ein Getränk zu bestellen, wird zuerst das Getränk ausgesucht, hier am Beispiel Cappucino. Anschließend wird so oft auf "+" geklickt, bis die gewünschte Menge erreicht ist (hier 2).

\begin{figure}
    \includegraphics{menu_select_drink}
    \caption{Getränk auswählen}
\end{figure}

Die Bestellung wird über den Button rechts unten "Jetzt bestellen" abgeschickt.

\begin{figure}
    \includegraphics{order_now_de}
    \caption{Getränk bestellen}
\end{figure}

Hinweis: Dieser Button ist für den Administrator-Benutzer nicht eingeblendet.

Anschließend wird die Bestellung mit einer Meldung bestätigt.

\begin{figure}
    \includegraphics{order_confirmation_de}
    \caption{Getränk bestellen - Bestätigung}
\end{figure}

Hinweis: Wenn diese Meldung rot ist, war die Bestellung nicht erfolgreich.

\subsubsection*{Getränke suchen}

Im Eingabefeld rechts oben kann nach einem Getränk gesucht werden:

\begin{figure}
    \includegraphics{search_drink}
    \caption{Getränke suchen}
\end{figure}

\subsubsection*{Sonstige Bestellungen}

Sollte ein Getränk oder eine Sonderleistung nicht auf der Karte verfügbar sein, kann dies in der Kategorie "Sonstige Bestellung" bestellt werden. Zuerst wird durch einen Klick auf den Block ebendieser ausgeklappt.

\begin{figure}
    \includegraphics{additional_drink_de}
    \caption{Sonstige Bestellung starten}
\end{figure}

Anschließend kann über den Plus-Knopf bei "Sonstige Bestellung anlegen" ein Dialog zur Eingabe der Bestellung geöffnet:

\begin{figure}
    \includegraphics{additional_drink_2_de}
    \caption{Sonstige Bestellung starten}
\end{figure}

Mit Hinzufügen wird die Bestellung vorgemerkt. Die Bestellung wird über den Button rechts unten "Jetzt bestellen" abgeschickt.

\begin{figure}
    \includegraphics{order_now_de}
    \caption{Getränk bestellen}
\end{figure}

\subsubsection*{Kommentare}

Um einer Bestellung einen Kommentar zu geben, wird zuerst der Block mit Klick darauf geöffnet. Anschließend kann der Kommentar eingegeben werden.

\begin{figure}
    \includegraphics{order_comment_de}
    \caption{Kommentar angeben}
\end{figure}

Der Kommentar wird bei der Bestellung über den Button rechts unten "Jetzt bestellen" mitgesandt.

\subsection{Bons erläutert}

\end{document}